

 Už pred dvomi rokmi, keď robili kolegovia v Transparency prehľad nekvality 30 slovenských radničných periodík, boli mestské noviny Tvrdošín hodnotené ako jedno z dvoch médií s najvyšším podielom obsahu venovanom práve vedeniu mesta. To je reprezentované primátorom Ivanom Šaškom, inak aj poslancom Národnej rady za SNS, a tiež poslancom Žilinského kraja.  Šašku je v mestským novinách Tvrdošín ťažko prehliadnuť.  V takmer každom čísle mesačníka s podtitulom „noviny občanov okresného mesta Tvrdošín“ je rozhovor s ním, či prepis jeho prejavu, najlepšie oboje. Primátor sa rád fotí, v najnovšom 8-stranovom čísle ho majú čitatelia možnosť vidieť 6krát, z toho dvakrát na prvej strane. Mimochodom, zo všetkých tohtoročných vydaní periodika chýbala primátorova fotka na prvej strane len raz.  Meno primátora sa skloňuje v pozitívnych pádoch opakovane. V aktuálnom čísle 17krát. Šlo o číslo, ktoré vyšlo tesne pred župnými voľbami, kde opäť kandidoval aj Šaško. Ako už upozornili SME či Rádio Slovensko, noviny sa v kampani aktívne angažovali. Troch kandidátov SNS, vrátane Šaška, odporúčali rovno pod hlavičkou mestských novín. S textom „Vážení voliči, veríme vo vašu múdrosť i váš záujem o rozvoj nášho mesta a regiónu. Veríme, že prídete ku volebným urnám a že si zvolíte týchto našich kandidátov.“  
 Na 3.strane majú noviny anketu ľudí, že koho budú voliť zo 17 možných kandidátov. Žiadne prekvapenie, ako anketa dopadla - traja z troch oslovených boli za primátora:   Na ďalších stranách sa bohato vyskytujú ocenenia či poďakovania primátorovi, napr. toto milé o "občasnom preteplení vzťahov":  
 Posledná strana je venovaná športu, ale aj tu je Šaško zastúpený: 
    Ten správny kandidát nakoniec vo voľbách naozaj uspel... Zneužívanie mestských peňazí na súkromné či stranícke agitačné účely nie sú Tvrdošínu cudzie. Podobne tomu bolo pri predošlých voľbách. Parlamentných v roku 2006 (kde Šaško úspešne kandidoval): 
    Či pri prezidentských na jar 2009:    Ak poznáte ešte horšie mestské médium, či väčšie tunelovanie peňazí slúžiacich na informovanie (nie propagandu) občanov, dajte mi prosím vedieť. Noviny Tvrdošín sa určite tešia na konkurenciu. 
   
 Župnológia: Peter Horváth o župných voľbách v BA:  Pred voľbami: 
 Najväčšie šance má Bajan. Je dlhodobo známy komunálny politik, ktorý prešiel naprieč politickým spektrom od DÚ až po Smer. Byť županom má v sebe oveľa väčšie výhody ako radovým poslancom parlamentu. Preto si myslím, že Freša, ktorý bude tiež v druhom kole, porazí. 
 Po voľbách (Frešo jasne vyhral): 
 Fico tak síce vyhral na Slovensku, ale Bratislava mu unikla. Sám po oznámení výsledkov priznal chyby - vrátane toho, že stavili na nezávislého kandidáta. "Máme ponaučenie, že je potrebné kandidovať predovšetkým ľudí, ktorí sú úplne blízko Smeru alebo blízko spolupracujú s vládnou koalíciou.“ Za pravdu mu dáva aj politológ Peter Horváth. Tiež vidí zásadnú chybu v kandidátovi a tvrdí, že v Bratislave mali do boja postaviť vrcholného straníka Smeru. "Mali nasadiť niekoho známeho, najlepšie podpredsedu strany. Oni vlastne kryli niekomu chrbát a ukázalo sa to ako neefektívne,“ hovorí analytik. Zároveň však zdôrazňuje fakt, že proti Bajanovi stál výrazný a schopný súper Frešo.  ...Podľa analytika mal Bajan nevýhodu v tom, že už štyri roky bol županom, a preto uňho nestačilo prezentovať víziu, ale aj výsledky z predošlého pôsobenia. "Mali stavať na výsledkoch jeho práce a pozitív, nielen na imidži nezávislosti s podporou.“ Toto bol podľa Horvátha jeden z hlavných dôvodov, prečo sa Bajanovi nepodarilo zvíťaziť ako pred štyrmi rokmi. 
 Inak celkovo odhady výsledkov všetkých analytikov boli podobne celkom úspešné, asi ako v 1.kole. Konsenzus, že účasť bude nižšia, a že okrem BA vyhrá Smer v ostatných krajoch sa naplnil. Medzi politológmi však boli rozdiely. Miroslav Kusý správne tipoval, že v 2.kole bude účasť nižšia ako v prvom s výnimkou Bratislavy). Haulík sa sekol, že priemerná účasť bude 14-17% (priemer bol cez 18,4%, a v 3 zo 4 krajov bola vyššia ako 18%),  ale dobre tipoval, že bude vyššia ako pred 4 rokmi v druhom kole a že najvyššia bude v BA.  Pokiaľ ide o víťazov, Baránek a Mesežnikov uhádli 3 víťazov a jeden súboj (BB, resp. TN) videli ako tesný, hoci nakoniec aj tam boli víťazi jednoznační. Horváth vyslovene zle predpovedal víťazstvo Bajana v BA, a Miroslav Řádek bol mimo v tipovaní víťazstva Fedora v TN. 

